# Lecture 3. Gradient Descent Method I
# Part 1. Gradient Descent
## å‡¸ä¼˜åŒ–é—®é¢˜
$$ \min f(x) \quad \text{s.t.} \quad x \in \mathcal{X} $$
- $x \in \mathcal{R}^d$
- $f: \mathcal{R}^d \to \mathcal{R}$
- $\mathcal{X}$ is a convex set
## ä¼˜åŒ–ç›®æ ‡
åºåˆ—$\{\bar{x_t}\}_{t=1}^T$,ä½¿å¾—$\bar{x_t}$éštå¢é•¿æ¥è¿‘$x^*$
- æ¥è¿‘-1: $f(\bar{x_t}) - f(x^*) \leq \epsilon(T)$
- æ¥è¿‘-2ï¼š$\|x_t - x^*\| \leq \epsilon(T)$

## æ¢¯åº¦ä¸‹é™ Gradient Descent
- GDæ¨¡æ¿: $x_{t+1} = \Pi_x [x_t - \eta_t \nabla f(x_t)]$
  - $x_1$æ˜¯domainå†…çš„ä»»æ„ç‚¹
  - å­¦ä¹ ç‡$\eta_t \in (0, 1)$æ˜¯å¯éšæ—¶é—´å˜åŒ–çš„å‚æ•°
- ä½¿ç”¨æ¢¯åº¦ä¸‹é™çš„åŸå› 
  - æ‰¾åˆ°ä¸€ç³»åˆ—ä¸Šç•Œ$u_1, â€¦â€¦, u_T$ï¼Œä½¿å¾—:
  - $1:f(x_t) = U_t(x_t)$
  - $2:f(x) \leq U_t(x), \forall x \in \mathcal{X}$
  - $3:U_t(x)$ should be easy to optimize
  - åˆ™æœ‰$x_{t+1} = argmin_{x\in \mathcal{X}} U_t(x)$
  - è‹¥fæ»¡è¶³:å‡¸,å¯å¾®,L-sooth,åˆ™$U_t(x) \overset{\Delta }{=} f(x_t) + <\nabla f(x_t), x - x_t> + \frac{L}{2} \|x - x_t\|_2^2$æ»¡è¶³ä»¥ä¸Š3æ¡
  - åˆ™$x_{t+1} = argmin_{U_t(x)} = x_t - \frac{1}{L} \nabla f(x_t) \quad or \quad \Pi_X [x_t - \frac{1}{L} \nabla f(x_t)]$

# Part2. Convex and Lipschitz
## The First Gradient Descent Lemma
**Lemma 1.** å‡½æ•° $f$ is proper, closed and convex;å¯è¡ŒåŸŸ $\mathcal{X}$ is nonempty, closed and convex. è®° $\{x_t\}_{t=1}^T$ ä¸ºGDç”Ÿæˆçš„åºåˆ—, $\mathcal{X} ^*$ ä¸ºæœ€ä¼˜è§£é›†åˆ, $f^*$ ä¸ºæœ€ä¼˜å€¼. Then for any $x^* \in \mathcal{X} ^*$ and $t \geq 0$,

$$
\|x_{t+1} - x^*\|^2 \leq \|x_t - x^*\|^2 - 2\eta_t(f(x_t) - f^*) + \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2.
$$

**Proof:**
$$
\begin{align*}
\|x_{t+1} - x^*\|^2 &= \|\Pi_\mathcal{X} [ x_t - \eta_t \nabla f(x_t) ]- x^*\|^2 \quad \text{(GD)} \\
&\leq \|x_t - \eta_t \nabla f(x_t) - x^*\|^2 \quad \text{(Pythagoras Theorem)} \\
&= \|x_t - x^*\|^2 - 2\eta_t(\nabla f(x_t), x_t - x^*\} + \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2 \\
&\leq \|x_t - x^*\|^2 - 2\eta_t(f(x_t) - f^*) + \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2 \quad \\&\text{(convexity: } f(x_t) - f^* = f(x_t) - f(x^*) \leq (\nabla f(x_t), x_t - x^*))
\end{align*}
$$

# Polyak Step Size
- æ ¹æ®Lemma1,å®šä¹‰ $h(\eta) \overset{\Delta}{=} -2\eta(f(x_t) - f^*) + \eta^2\|\nabla f(x_t)\|^2$
- $Minimize\ h(\eta)$,å–å…¶å¯¼æ•°ä¸º0,å¾—åˆ°$\eta = \frac{f(x_t) - f^*}{\|\nabla f(x_t)\|^2}$
- ç”±å‡¸å‡½æ•°æ€§è´¨,$\nabla f(x_t) = 0$æ—¶,$f(x_t) = f^*$,å³ä¸ºæœ€ä¼˜è§£
- $\eta_t = 
\begin{cases} 
\frac{f(x_t) - f^\star}{\|\nabla f(x_t)\|^2}, & \nabla f(x_t) \neq 0 \\ 
1, & \nabla f(x_t) = 0 
\end{cases}$
- ä¸€ç»´ä¸‹çš„è§£é‡Š:$x_{t+1} = x_t - \eta_t \nabla f(x_t)$,å‡è®¾$f^*$å·²çŸ¥,åˆ™$\eta_t = \frac{f(x_t) - f^*}{(f'(x_t))^2}$
- Theorem1:åœ¨lemma1ç›¸åŒçš„å‡è®¾ä¸‹,è‹¥fçš„æ¢¯åº¦ä¸å¤§äºG,å³$||\nabla f(\cdot)|| \leq G$,Polyak æ­¥é•¿è¿›è¡Œæ¢¯åº¦ä¸‹é™æœ‰ä»¥ä¸‹æ€§è´¨:
  - $(1) ||x_{t+1} - x^*||^2 \leq ||x_t - x^*||^2$
  - ç”±Lemma1,$||x_{t+1} - x^*||^2 \leq ||x_t - x^*||^2 - 2\eta_t (f(x_t) - f^*) + \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2$
  - Case1:$\nabla f(x_t) = 0$,ç”±å‡¸æ€§,$f(x_t) = f^*$,åˆ™$||x_{t+1} - x^*||^2 = ||x_t - x^*||^2$
  - Case2:$\nabla f(x_t) \neq 0$,ç”±Polyakæ­¥é•¿,$\eta_t = \frac{f(x_t) - f^*}{\|\nabla f(x_t)\|^2} \Longrightarrow ||x_{t+1} - x^*||^2 \leq ||x_t - x^*||^2 - \frac{(f(x_t) - f^*)^2}{\|\nabla f(x_t)\|^2} \leq ||x_t - x^*||^2$
  - $(2) f(x_t) \rightarrow f^*$ as $t \rightarrow \infty$
  - Proof:![alt text](image-2.png)
- Theorem2: åœ¨ä¸Theorem1ç›¸åŒçš„å‡è®¾ä¸‹,æ¢¯åº¦ä¸‹é™æ–¹æ³•ä½¿ç”¨ Polyak æ­¥é•¿ï¼Œé‚£ä¹ˆå¯ä»¥å¾—åˆ°ä»¥ä¸‹æ”¶æ•›é€Ÿç‡ï¼š
  - $f(\bar{x}_T) - f^* \leq \frac{G ||x_1 - x^*||^2}{\sqrt{T}} = O(\frac{1}{\sqrt{T}})$
  - $f(\bar{x}_T)$æ˜¯åœ¨ ğ‘‡æ¬¡è¿­ä»£ä¸­ï¼Œå‡½æ•°å€¼$ğ‘“(ğ‘¥_ğ‘¡)$æœ€å°çš„ç‚¹ã€‚
- ![alt text](image-3.png)
## The First Gradient Descent Lemma

# Part 3. Convergence without Optimal Value
**Lemma2:**
- Theorem1ç›¸åŒçš„å‡è®¾ä¸‹,è®°$\{x_t\}_{t=1}^T$ä¸ºæ¢¯åº¦ä¸‹é™çš„åºåˆ—,åˆ™æœ‰:
  - $\sum_{t=1}^T \eta_t (f(x_t) - f^\star) \leq \frac{1}{2} \|x_1 - x^\star\|^2 + \frac{1}{2} \sum_{t=1}^T \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2$
  - Proof:
  - $\|x_{t+1} - x^\star\|^2 \leq \|x_t - x^\star\|^2 - 2\eta_t (f(x_t) - f^\star) + \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2$
  - $\Longrightarrow \eta_t (f(x_t) - f^\star) \leq \frac{1}{2} \left( \|x_t - x^\star\|^2 - \|x_{t+1} - x^\star\|^2 \right) + \frac{1}{2} \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2$
  
**Lemma3: **
- Lemma2ç›¸åŒæ¡ä»¶ä¸‹,$\bar{x}_T \triangleq \arg \min_{\{x_t\}_{t=1}^T} f(x_t) \quad \text{or} \quad \bar{x}_T \triangleq \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t x_t}{\sum_{t=1}^T \eta_t}$,æœ‰:
  - <span style="background-color: #D0E7FF; color: black; padding: 10px;"> $f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{\|x_1 - x^\star\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} + \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t}$</span>
  - Proof:
  - Case1,$\bar{x}_T \triangleq \arg \min_{\{x_t\}_{t=1}^T} f(x_t)$:
  - - $\sum_{t=1}^T \eta_t (f(x_t) - f^\star) \geq \left( \sum_{t=1}^T \eta_t \right) (f(\bar{x}_T) - f^\star)$
  - - $\sum_{t=1}^T \eta_t (f(x_t) - f^\star) \leq \frac{1}{2} \|x_1 - x^\star\|^2 + \frac{1}{2} \sum_{t=1}^T \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2$
  - - $f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{\|x_1 - x^\star\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} + \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t}$
  - Case2,$\bar{x}_T = \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t x_t}{\sum_{t=1}^T \eta_t}$:
  - - $\bar{x}_T = \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t x_t}{\sum_{t=1}^T \eta_t}$
  - - $\sum_{t=1}^T \eta_t (f(x_t) - f^\star) \geq \left( \sum_{t=1}^T \eta_t \right) \left( f\left( \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t x_t}{\sum_{t=1}^T \eta_t} \right) - f^\star \right)$
  - - $f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{\|x_1 - x^\star\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} + \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t}$
  
**Theorem3:**
- If $\frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2}{\sum_{t=1}^T \eta_t} \to 0 \quad \text{as} \quad T \to \infty,then\quad f(\bar{x}_T) \to f^\star \quad \text{as} \quad T \to \infty.$
  - Proof:$f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{\|x_1 - x^\star\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} + \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} \leq \frac{\|x_1 - x^\star\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} + \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2 G^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t}$
  - å¯¹äºå…¸å‹çš„æ­¥é•¿$\eta_t = \frac{1}{t}$,åˆ™$\frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2}{\sum_{t=1}^T \eta_t} \approx \frac{log T}{\sqrt{T}} \to 0 \quad \text{as} \quad T \to \infty$
- Theorem4: $\eta_t = \frac{1}{\|\nabla f(x_t)\| \sqrt{t}}, Then \;
f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{G (\|x_1 - x^\star\|^2 + \log T + 1)}{2 \sqrt{T}} = O\left(\frac{\log T}{\sqrt{T}}\right), where \; \bar{x}_T \triangleq \arg \min_{\{x_t\}_{t=1}^T} f(x_t) \quad \text{or} \quad \bar{x}_T \triangleq \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t x_t}{\sum_{t=1}^T \eta_t}.$
  - $f^*$æœªçŸ¥çš„æƒ…å†µä¸‹æœ‰$O\left(\frac{\log T}{\sqrt{T}}\right)$çš„æ”¶æ•›é€Ÿç‡
  - Proof:![alt text](image-4.png)
  - $f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{\|x_1 - x^\star\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} + \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t}.$
# Part 4. Optimal in Convex and Lipschitz Case
- æœ€ä¼˜å€¼$f^*$æœªçŸ¥æ—¶æœ‰è¾ƒå·®çš„æ”¶æ•›é€Ÿåº¦$O\left(\frac{\log T}{\sqrt{T}}\right)$,å¯ä»¥é€šè¿‡å¼•å…¥bounded domainå‡è®¾æ¥æå‡
- ## Optimal Result with Known T
**Theorem5:**
- è‹¥$\mathcal{X}$æ»¡è¶³$\forall x,y \in \mathcal{X}, \|x - y\|_2 \leq D$,$\eta_t = \frac{D}{G \sqrt{T}}$,åˆ™æœ‰:
- $f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{DG}{\sqrt{T}} = O\left(\frac{1}{\sqrt{T}}\right).$
  - $\bar{x}_T \triangleq \arg \min_{\{x_t\}_{t=1}^T} f(x_t) \quad \text{or} \quad \bar{x}_T \triangleq \frac{1}{T} \sum_{t=1}^T x_t.$
- Proof:
  - $f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{\|x_1 - x^\star\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} + \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} \leq \frac{D^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t} + \frac{\sum_{t=1}^T \eta_t^2 G^2}{2 \sum_{t=1}^T \eta_t}$,ä»£å…¥$\eta_t = \frac{D}{G \sqrt{T}}$å¾—è¯
  - $\frac{DG}{\sqrt{T}}$æ˜¯å‡¸å’Œ Lipschitz è¿ç»­å‡½æ•°çš„æœ€ä¼˜é€Ÿç‡ã€‚
  - å±€é™æ€§:éœ€è¦æå‰çŸ¥é“æ€»è¿­ä»£æ¬¡æ•°T
- ## Optimal Result with UnKnown T
**Theorem6:**
- $\eta_t = \frac{D}{G \sqrt{t}}.,f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{DG}{\sqrt{T}} = O\left(\frac{1}{\sqrt{T}}\right).,\bar{x}_T \triangleq \arg \min_{\{x_t\}_{t=\lceil T/2 \rceil}^T} f(x_t) \quad \text{or} \quad \bar{x}_T \triangleq \frac{\sum_{t=\lceil T/2 \rceil}^T \eta_t x_t}{\sum_{t=\lceil T/2 \rceil}^T \eta_t}.$
- Proof: ![alt text](image-5.png)
# Part 5. Strongly Convex and Lipschitz
## Strong Convexity
- è‹¥fä¸º$\sigma-strongly\ convex$ï¼Œ$\eta_t = \frac{2}{\sigma (t+1)}.$åˆ™æœ‰:
- $(1)\quad f(\bar{x}_T) - f^\star \leq \frac{2G^2}{\sigma (T + 1)} = O\left(\frac{1}{T}\right),
\quad \bar{x}_T \triangleq \arg \min_{\{x_t\}_{t=1}^T} f(x_t) \quad \text{or} \quad \bar{x}_T \triangleq \sum_{t=1}^T \frac{2t}{T(T + 1)} x_t.$
- $(2) \quad \|\bar{x}_T - x^\star\| \leq \frac{2G}{\sigma \sqrt{T + 1}}.$
- Proof:
$$
\begin{align*}
\|x_{t+1} - x^\star\|^2 &\leq \|x_t - x^\star\|^2 - 2 \eta_t \langle \nabla f(x_t), x_t - x^\star \rangle + \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2\\
&\leq \|x_t - x^\star\|^2 - 2 \eta_t \left( f(x_t) - f^\star + \frac{\sigma}{2} \|x_t - x^\star\|^2 \right) + \eta_t^2 \|\nabla f(x_t)\|^2\\
&\leq (1 - \sigma \eta_t) \|x_t - x^\star\|^2 - 2 \eta_t (f(x_t) - f^\star) + \eta_t^2 G^2.
\end{align*}
$$
- $f(x_t) - f^\star \leq \frac{\eta_t^{-1} - \sigma}{2} \|x_t - x^\star\|^2 - \frac{\eta_t^{-1}}{2} \|x_{t+1} - x^\star\|^2 + \frac{\eta_t G^2}{2}.$
- ![alt text](image-6.png)
- ![alt text](image-7.png)
- ![alt text](image-8.png)
- ![alt text](image-9.png)

# Summary
- ![alt text](image-10.png)
- ![alt text](image-11.png)




